<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
  <head>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/GAUSS/attributes" name="doc_id">/2001/31/200131_kirch-liga</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/GAUSS/attributes" name="pkey">65060</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/GAUSS/attributes" name="path">/www/home/vip/vip/produktion/Zeit/WebSite/2001/31/Wirtschaft/200131_kirch-liga.html</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/GAUSS/attributes" name="http">http://beta.zeit.de/Zeit/WebSite/2001/31/Wirtschaft/200131_kirch-liga.html</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/GAUSS/attributes" name="author">Gunhild Freese und Götz Hamann
</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/GAUSS/attributes" name="created">2001-07-25 00:00:00.0</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes" name="type">
	  print</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes" name="name">Kirch kauft sich die Liga</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes" name="ressort">Wirtschaft</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes" name="volume">31</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes" name="year">2001</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes" name="page">15</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes" name="date"/>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes" name="author">gf/goh</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="author">Gunhild Freese und Götz Hamann
</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="ressort">Wirtschaft</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="title">Kirch kauft sich die Liga
</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="pagelabel">Wirtschaft</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="type">article</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/workflow" name="last_editor">mueller</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/workflow" name="status">archiv</attribute>
    <references>
      <reference type="internal" href="cms:/cms/work/2001/31/200131_fussball_england.xml"/>
    </references>
    <id>
      <uniqueid>3022b3665f2758b8c02e532252d5ef08</uniqueid>
      <originalpath>archiv/2001/31/200131_kirch-liga.xml</originalpath>
    </id>
  <keywordset>
	<keyword source="auto" intaxo="yes">Sportart</keyword>
	<keyword source="auto" intaxo="yes">Sport</keyword>
	<keyword source="auto" intaxo="yes">Fußball</keyword>
	<keyword source="auto" intaxo="yes">Ballsport</keyword>
	<keyword source="auto" intaxo="no">Fernsehrechte</keyword>
	<keyword source="auto" intaxo="no">Bundesliga</keyword>
	<keyword source="auto" intaxo="yes">Wirtschaft und Konjunktur</keyword>
	<keyword source="auto" intaxo="yes">Wirtschaft</keyword>
	<keyword source="auto" intaxo="yes">Werbung und Marketing</keyword>
	<keyword source="auto" intaxo="yes">Sponsoring</keyword>
	<keyword source="auto" intaxo="yes">Schulden</keyword>
</keywordset></head>
  <body>
    <supertitle>B U N D E S L I G A
</supertitle>
    <title>Kirch kauft sich die Liga
</title>
    <subtitle>Auf Gedeih und Verderb hat sich die Bundesliga dem bayerischen
Medienkonzern ausgeliefert - und der verknüpft seine
wirtschaftliche Zukunft mit dem deutschen Fußball
</subtitle>
    <byline>Gunhild Freese und Götz Hamann</byline>
    <p>Wenn am Samstag der erste Pfiff in der Fußballbundesliga durchs
Stadion schrillt, dann sitzt der Mann nicht auf der Tribüne, der
alle Fäden in der Hand hält: Leo Kirch. Er ist der heimliche
Herrscher; Woche für Woche spielt fortan die Kirch-Liga.</p>
    <p>Seit der Münchner Medienunternehmer im vergangenen Jahr die
Fußball-Übertragungsrechte für sein Bezahlfernsehen Premiere World
erworben hat, bestimmt er die Anstoßzeiten - und wann die Fans die
TV-Bilder sehen dürfen. Drei Milliarden Mark zahlte er für vier
Jahre und hat sich damit die Herrschaft über den Volkssport
verschafft. Damit hat der Machtspieler aus Bayern die Vereinsoberen
der Liga in der Hand. "Wir erhalten von Kirch dreimal so viel Geld
wie zuvor. Warum sollen wir ihm nicht behilflich sein?", sagt
Michael Meier, der Manager von Borussia Dortmund.</p>
    <p>Hilfe hat Kirch bitter nötig: Der Bundesligafußball, seit der
vergangenen Saison von Premiere live übertragen, sollte dem
Abo-Sender neue Kunden bringen. Doch das Einzige, was steigt, sind
die Verluste. Das könnte das ganze Imperium ins Wanken bringen:
Kirch ist Hauptaktionär der ProSiebenSat.1 Media AG, hält mehr als
40 Prozent am Axel Springer Verlag und ist Europas größter
Filmrechtehändler.</p>
    <p>Nun unternimmt der alte Patriarch den vielleicht letzten
Versuch, Premiere zu retten. Dafür scheut er nicht davor zurück,
die Freiheit der Berichterstattung weiter einzugrenzen und die
Alltagskultur eines ganzen Volkes zu verändern.</p>
    <p>Die Ware Fußball soll im frei empfangbaren Fernsehen dosiert
werden. Das ist zwar legitim, aber wie weit darf er gehen? Um beim
Kirch-Sender Sat.1 die Zusammenfassung der Spiele sehen zu können,
müssen die Zuschauer von diesem Sonnabend an bis 20.15 Uhr warten;
in der vergangenen Saison startete die Fußballsendung <em>ran</em>
bereits um 18.30 Uhr. Zugleich möchte Kirch der ARD vorschreiben,
welche der Spiele sie ihrem Publikum in der <em>Tagesschau</em>
präsentiert.</p>
    <p>
      <em>Premiere - bisher ein Flop</em>
    </p>
    <p>Noch immer ist Pay TV in Deutschland ein Flop. 3,5 Millionen
Abonnenten sollten bis Ende dieses Jahres Premiere mieten. Doch
bisher sind es lediglich 2,3 Millionen, wie Ferdinand Keyser, einer
der Geschäftsführer, Ende Juni einräumte - und die Zahl bewegt sich
seit Monaten nicht mehr nach oben. Wenn Wunsch und Wirklichkeit so
weit auseinander liegen, sind Verluste nah. Deren Höhe dürfte
selbst Kirch schaudern lassen: 570 Millionen Mark verbrannten er
und seine Mitgesellschafter in den ersten drei Monaten des
laufenden Jahres mit Premiere.</p>
    <p>Hoch verschuldet zu sein ist für den Medienunternehmer nichts
Neues. Allein bei der maroden Bankgesellschaft Berlin stehe er mit
einer Milliarde Mark in der Kreide, wie aus dem Umfeld der Bank
versichert wird. Viel höher, schätzten Investmentbanker, seien die
Außenstände bei den Hausbanken, der HypoVereinsbank und der
Bayerischen Landesbank.</p>
    <p>Kirchs Finanzbedarf ist riesig: 3,46 Milliarden Mark kostete ihn
der Einstieg in die Formel 1. Für den Erwerb der Fernsehrechte -
außerhalb der USA - an den Fußballweltmeisterschaften 2002 und 2006
zahlte er 1,7 Milliarden Mark; hinzu kommt das Geld für die
Bundesliga. Wie viele Erlöse den Investitionen gegenüberstehen,
lässt sich nicht genau beziffern, weil die zentrale Holding nicht
an der Börse notiert ist.</p>
    <p>Noch kämpft der Konzernherr aus München. Denn es liegt nicht an
der Qualität, dass sein Sender Premiere wenig Zulauf hat. Es liegt
an den Deutschen: Sie sind zufrieden mit ihrem
öffentlich-rechtlichen Rundfunk, den sie mit Gebühren finanzieren,
und mit dem vielfältigen Angebot privater Sender.</p>
    <p>Normalerweise versuchen Unternehmer mit ihren Geschäftsideen die
Bedürfnisse der Verbraucher zu bedienen oder sie durch Werbung zu
wecken. Weil das fehlschlug, sollen sich nun die Kunden anpassen.
Macht Kirch damit einen folgenschweren Fehler? "So zerstört er die
Grundlage des Fußballgeschäfts, die Begeisterung der Fans", sagt
Willi Lemke, einst Manager von Werder Bremen und nun Schulsenator
der Stadt.</p>
    <p>Kirch schwebt eine Situation wie in Frankreich oder England vor.
Bei den europäischen Nachbarn ist das frei empfangbare Fernsehen
weniger vielfältig (siehe Seite 16) - und das Bezahlfernsehen umso
erfolgreicher.</p>
    <p>
      <em>15:30, die Zeit für Männer</em>
    </p>
    <p>Die Bundesliga gab bisher vor, wie drei bis vier Millionen
Menschen den Samstag zu verbringen hatten. "15.30 Uhr, da trifft
sich die männliche Bevölkerung im Stadion oder beim Autowaschen am
Radio", beschreibt Uwe Hasebrink, Geschäftsführer des Hamburger
Hans-Bredow-Instituts für Medienforschung, die Gewohnheiten der
Fans. Zweiter Fixpunkt des Tages waren die <em>Sportschau</em> der
ARD und <em>ran,</em> die Fußballshow auf Sat.1. Hasebrink: "Zwischen
sechs und acht Uhr war keine Diskussion nötig, was deutsche Männer
tun."</p>
    <p>Der Höhepunkt des geselligen Lebens aber ist der Samstagabend.
Genau in dieser Zeit, von Viertel nach acht an, soll jetzt
<em>ran</em> zu sehen sein - zwei Stunden lang. Damit verändert Kirch
nicht nur den Tagesablauf der drei bis vier Millionen echten Fans.
Die Medienforscherin Sabine Feierabend, Geschäftsführerin des
Medienpädagogischen Forschungsverbundes, glaubt, dass auch
Konflikte entstehen werden: "Gerade bei Familien mit jüngeren
Kindern ist das gemeinsame Fernsehen ein großes Thema."</p>
    <p>Fußball scheidet daheim die Geister. Und Sat.1 will in seiner
zweistündigen Samstagabend-Show viel Sport und wenig Beiprogramm
zeigen: "70 Minuten soll der Ball mindestens rollen. Da werde ich
am Anfang mit der Stoppuhr daneben sitzen", kündigt Geschäftsführer
Martin Hoffmann an.</p>
    <p>Kirch kalkuliert die Konflikte in der Familie mit ein - sie sind
sein neuester Marketingtrick. Denn der Familienfriede am Samstag
ist ein gutes Verkaufsargument für den Bezahlsender Premiere, der
die Fußballspiele am Samstagnachmittag live überträgt.</p>
    <p>Doch auch Kirchs Gegner haben sich bereits formiert. "Wir können
nicht akzeptieren, dass Herr Kirch uns sagt, was wir in der
<em>Tagesschau</em> zeigen dürfen", sagt Rüdiger Oppers vom
Westdeutschen Rundfunk. Er will Ausschnitte von je 90 Sekunden aus
zwei oder drei der wichtigsten Spiele des Tages zeigen - also noch
bevor <em>ran</em> beginnt. Darauf will man sich bei Kirch nicht
einlassen.</p>
    <p>Die ARD hat einen mächtigen Bundesgenossen: das
Bundesverfassungsgericht. Anfang 1998 hatten die obersten Richter
des Landes ein weitreichendes Urteil zur Kurzberichterstattung
gefällt. Danach haben alle Fernsehveranstalter, die
Informationssendungen anbieten, das Recht, gegen Bezahlung "über
Geschehnisse von hohem Informationswert für die Allgemeinheit in
ihren Programmen berichten zu können". Und dazu zählt das
Verfassungsgericht ausdrücklich auch "Berichte über herausragende
Sportveranstaltungen". Überdies: Monopole im Informationssektor
seien der freien Meinungsbildung abträglich.</p>
    <p>Noch beruft sich die ARD auf einen gültigen Vertrag mit Kirch,
wonach die <em>Tagesschau</em> über die Spiele ihrer Wahl berichten
kann. Sie will sich erst auf ihr Recht zur Kurzberichterstattung
berufen, wenn die Verhandlungen mit Kirch scheitern - und ihr Recht
notfalls vor Gericht erstreiten.</p>
    <p>Das Spiel von Kirch ist gefährlich: Setzt die ARD die
Kurzberichterstattung durch, dann gilt diese Freiheit für alle
Sender. Der Nachrichtenkanal n-tv hat bereits Interesse
signalisiert. Kommen noch weitere Sender hinzu, muss Kirch sich
fragen, wie viel sein teures Rechtepaket noch wert ist. Seine
rechte Hand Dieter Hahn wollte sich gegenüber der <em>ZEIT</em> zu
den laufenden Verhandlungen nicht äußern.</p>
    <p>Am liebsten hätte es der Münchner Unternehmer wohl auch gesehen,
wenn zudem die Live-Berichte im ARD-Hörfunk mit der Schaltkonferenz
als Höhepunkt zum Spielschluss beschnitten worden wären. Den
Zuhörern bleibt die Kultsendung ("Tor, Tor auf Schalke!" - Abgabe
nach Gelsenkirchen. "Elfmeter in München!" - zurück in den Süden)
erhalten. Hier war der Verhandlungspartner der Deutsche
Fußball-Bund, wobei sich Vereine wie Bayer Leverkusen und der
1. FC Kaiserslautern, die Wutausbrüche der Fans fürchten,
gegenüber Hardlinern durchgesetzt haben.</p>
    <p>Ansonsten sind die Fußballvereine Leo Kirch gern zu Willen. Der
SC Freiburg, an den viele Linke ihr Herz verschenkt haben, ist da
keine Ausnahme. Rund 60 Prozent der Spielergehälter kommen aus der
Kasse von Kirch. "Ohne das TV-Geld könnten wir nicht auf dem
heutigen Niveau spielen", sagt Manager Andreas Rettig. Den
Breisgauern ist es in der vergangenen Saison erstmals seit Jahren
gelungen, sich für den Uefa-Pokal zu qualifizieren. Dort trifft der
Verein, der nicht einmal 50 Millionen Mark für Spieler und
Entourage ausgibt, auf Mannschaften wie den FC Barcelona. "Barca"
setzt sechsmal so viel um wie der SC.</p>
    <p>Eine Quelle des Reichtums für die spanischen Fußballklubs sind
ihre fanatischen Fans. Es sind so viele, dass sie niemals in ein
Stadion passen würden. Um ihre Mannschaft dennoch siegen zu sehen,
kaufen sie elektronische Tickets, eine Errungenschaft des digitalen
Fernsehens. Die Technik erlaubt so viele Kanäle, dass jedes Spiel
in voller Länge übertragen werden kann. Außerdem lässt sich das
Fernsehsignal verschlüsseln und nur für den, der extra zahlt,
freischalten (Pay Per View). Der Stadionbesuch vom Wohnzimmersessel
aus ist denn auch so beliebt, dass fast 300 000 Fans das
vergangene Spiel von FC Barcelona gegen Real Madrid sehen wollten.
Pro Saison nehmen die Katalanen dadurch bis zu 100 Millionen Mark
zusätzlich ein, weil sie an den Erlösen beteiligt sind.</p>
    <p>Dem Sog aus Südeuropa können sich die deutschen Vereine seit
Jahrzehnten nicht entziehen. Nicht nur die Fans, auch Konzerne wie
Fiat stecken Millionen in den Ballsport. So konnte der FC Turin
(heute Juventus) schon 1928 den Argentinier Raimundo Orsi nach
Italien locken, weil er 8000 Lire im Monat und einen fabrikneuen
Fiat bot. Heute ist es nicht anders - nur haben die Gehälter ein
paar Nullen mehr vor dem Komma.</p>
    <p>Wer nicht mit den Millionen prassen kann, hat keine Chance. So
einfach ist die Fußballwahrheit, der sich Vereine beugen wie
Schalke 04 mit einem auf 150 Millionen Mark verdoppelten Etat
und der Champions-League-Sieger FC Bayern, der mit mehr als 300
Millionen Mark für die Saison plant. 1,3 Milliarden Mark setzen die
18 Erstligavereine in diesem Jahr zusammen um.</p>
    <p>Sport ist ein Riesengeschäft. Formel-1-König Bernie Ecclestone
hat es als Multimilliardär schon geschafft. Golf-Jungstar Tiger
Woods kassierte bereits mehrere hundert Millionen Dollar. Und in
Deutschland? Wenn man nicht Michael Schumacher heißt, liegt das
große Sportgeld auf dem Grün zwischen den zwei Toren.</p>
    <p>Schön für die Vereinschefs - kurzfristig. Die Liga musste
geradezu dankbar sein, dass Kirch die Exklusivrechte fürs Pay TV
und die Weiterverwertung im freien Fernsehen erwarb. Allein in der
laufenden Saison sind 700 Millionen Mark fällig, und der Wert
steigt bis zur Saison 2003/2004 auf 900 Millionen Mark. Die Frage
ist nur, wie die Fans auf die neuen TV-Sendezeiten reagieren.</p>
    <p>Die Sponsoren werden die Entwicklung der Einschaltquoten
jedenfalls genau beobachten. Allein für Trikotwerbung der 18
Vereine sind Elektrounternehmen, Versicherungen und Autokonzerne
bereit, mehr als 168 Millionen Mark per annum zu investieren. Und
schon in der abgelaufenen Saison haben selten mehr als drei bis
vier Millionen bei <em>ran</em> eingeschaltet. Die Quote sackte in
den vergangenen Jahren kontinuierlich ab. Wie soll sich der Fußball
da erst gegen Spielfilme, die ZDF-Sendung <em>Wetten,
dass ...?</em> oder Volksmusikabende durchsetzen?</p>
    <p>Jürgen Holder, Geschäftsführer der Spezialfirma SponsorCom, eine
Tochter der Werbeagentur Grey, erwartet einen Quotenverlust von
noch einmal 15 bis 25 Prozent. Holders Firma vertritt das
Energieunternehmen E.on, das Trikotsponsor von Borussia Dortmund
ist und dafür bis zu 24 Millionen Mark pro Saison zahlt. Insgesamt
kommen die Vereine ohne Sponsorengeld nicht mehr klar: Es deckt 10
bis 15 Prozent der kalkulierten Saison-Etats. Kommt es zu
Einbrüchen in der Quote, insbesondere unter der für Werbung so
wichtigen Zielgruppe der 14- bis 49-Jährigen, "dann", so Holder,
"müssen die Verträge angepasst werden".</p>
    <p>Sat.1 könnte in Probleme geraten, aber für Premiere ist die
Bundesliga mit ihren 34 Spieltagen existenziell. "Wenn Kirch die
Bundesliga verliert, kann er seinen Sender abschalten", bringt ein
Branchenkenner die Situation auf den Punkt.</p>
    <p>Der DFB hätte Alternativen zu Kirch. Doch diese erwägen die
Funktionäre bisher nicht einmal. Allein für die Vergabe von
Free-TV-Rechten könnte der Verband für die erste und zweite Liga
rund 300 bis 400 Millionen Mark pro Saison erlösen. Für jeden der
Erstligisten ergäbe sich zwar ein Minus von durchschnittlich 15
Millionen, für die Vereine der zweiten Liga von etwa 5 Millionen.
Doch diese Löcher können durchaus bei entsprechender Vermarktung im
frei empfangbaren Fernsehen durch Werbung und Sponsoren
ausgeglichen werden.</p>
<!--Leo KirchwirtschaftView/Action PressGrafik Kirchwirtschaft-->
  </body>
  <teaser>
    <supertitle>B U N D E S L I G A
</supertitle>
    <title>Kirch kauft sich die Liga
</title>
    <text>Auf Gedeih und Verderb hat sich die Bundesliga dem bayerischen
Medienkonzern ausgeliefert - und der verknüpft seine
wirtschaftliche Zukunft mit dem deutschen Fußball
</text>
  </teaser>
  <indexteaser>
    <title>Kirch kauft sich die Liga
</title>
    <text>Auf Gedeih und Verderb hat sich die Bundesliga dem bayerischen
Medienkonzern ausgeliefert - und der verknüpft seine
wirtschaftliche Zukunft mit dem deutschen Fußball
</text>
  </indexteaser>
</article>
