<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<article>
  <head>
    <attribute name="author" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">Zé do Rock Zé do Rock is vor verdammt langer zeit in Brasilien geboren; hat nix studirt; dafür di bücher "fom Winde Ferfeelt"; "ufo in der Küche" (gustav Kiepenheuer Verlag) geschriben. Er lebt noch heute; meistens in München</attribute>
    <attribute name="copyrights" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">(c) DIE ZEIT 1999</attribute>
    <attribute name="pagelabel" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">Feuilleton</attribute>
    <attribute name="ressort" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">Feuilleton</attribute>
    <attribute name="name" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">199935.rockgoethe_</attribute>
    <attribute name="volume" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">35</attribute>
    <attribute name="year" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">1999</attribute>
    <attribute name="title" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">Götä find ich gut</attribute>
    <attribute name="status" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/workflow">imported</attribute>
    <attribute name="ressort" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/print">Feuilleton</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="date_first_released">1999-08-26T12:00:00Z</attribute>
    <attribute xmlns:py="http://codespeak.net/lxml/objectify/pytype" py:pytype="str" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="last-semantic-change">1999-08-26T12:00:00+00:00</attribute>
    <attribute xmlns:py="http://codespeak.net/lxml/objectify/pytype" py:pytype="str" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="uuid">{urn:uuid:d1dd6435-7363-4c1c-ae32-3c1d91f91394}</attribute>
  <rankedTags><tag url_value="un" uuid="ca101249-0486-4fd8-a168-850f0e29abde" score="8" type="Organization">UN</tag><tag url_value="sri-lanka" uuid="fa32defb-aeab-4865-9d57-b7ca4fdc20ac" score="3" type="Location">Sri Lanka</tag><tag url_value="brasilien" uuid="ee23f4f4-8bf4-4bda-b1da-ea26927ccac7" score="3" type="Location">Brasilien</tag><tag url_value="muenchen" uuid="93ba80ad-76d9-4ff5-bcf0-66d011cf8eef" score="2" type="Location">München</tag></rankedTags><attribute xmlns:py="http://codespeak.net/lxml/objectify/pytype" py:pytype="str" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="access">registration</attribute></head>
  <body><title>Götä find ich gut</title><subtitle>Jetz ganz neu: Leben und Werk des Dichters auf ultradoitsh</subtitle><byline>Zé do Rock Zé do Rock is vor verdammt langer zeit in Brasilien geboren; hat nix studirt; dafür di bücher "Fom Winde Ferfeelt"; "Ufo in der Küche" (Gustav Kiepenheuer Verlag) geschriben. Er lebt noch heute; meistens in München</byline><division type="page"><p>
      Ja, jetz
      <em>Zeit</em>
      ruf an. Fragt: du mag schreiben über
Göthe? Nein, ich nich mag. Kenn dise mensch gar nix. Ich
brasilianer, andre baustelle. Hat er schon über mich schriben?
Nein. Na also. Aber bauch ler. Und wer mal in
      <em>Die Zeyt</em>
      gewesen, deßen Ruhm ist ja erlesen. Also doch schreiben.
Triiiimmm. An telefon Kerstin. Ich gleich fragen: was weiss du
über dise Ghöthe? Ghoethe beamter. Und dichter. Jetz tot.
Was, schon tot? Das fang aber gut an! Is Göhthe das opfer?
Nein, Kerstin sag. Wir opfer, er täter. Mann vor verdammt
lange zeit geleebt, und trotzdem alle erinnern dis typ, muss
gewesen zimlich penetrant.
    </p><p>Also a) beamter und b) dichter. Oder verkeert rum. Komplett name
Johann Wolfgang Amadeus van Ghöhthe. Aber idee nich schlecht:
fragen freunde, vileicht si eine idee. Zuerst telefonir Stefan aber
Stefan hat ni gelesen Göhthe - Goehthe schreiben eigene namen
4 art und 4 weisen, wir jetz check wivile möglich. Aber
Stefan, du schule Ghoehte? Nein, er nix Ghöteschule. Er
realschule. Trotzdem glüklich.</p>
    Telefoniren Dora. Dora erzält: Goete frau name Christiane. Ich
freundin auch name Christiane. Kann nich zufall!, meint si. Ich
bleib bescheiden.
    <p>Lea, andre frau, rat: les Werther. Dise typ entleibung komplett
weil frau geb korb. Von mir aus. Aber nich originell. Sogar Bloethe
hat was darüber schriben.</p>
    <p>Lea weiter - lange treffen - erzälen. Affaire mit Schilla.
Naja, wenigstens nich homossexuell. Und, bis akt gekomm? Wissen Si,
manchmal in versicherungsfall so was mach eine menge aus... also
hir kolidir aussagen. Manche mein felsenfest Ghoete kein
fleischbeziungen mit Schilla unterhilt, wärend andre
gräuseln hönisch, Göhte alle gekannt, wi Clinton.
Von jüngste bis allerälteste, also von 2 bis 20.</p>
    <p>Ja, gemeinsam alle befragte: ich bitt sagen was witzig und
spritzig über Ghöhte, da verstumm de mitteilsamkeit.</p>
    <p>Zurükdenken! Da war doch was. Genau. Damals. Ich taxi
faren, americanerin steigen ein. Golfplatz please. Aber madame,
golfplätze München vile! Goalthplatz! si jetz sag. Kenn
nich Goalthplatz. Deutsch nix TH, vor allem nach reform. Einzige
ausname eigenname Goehte. Andre worte mit TH jetz mit F schreiben.
Si sag u-banhof Gouth-platz. Kenn nich, madam. Was, poet soll dise
Gouth sein? Vileicht ire oder schotte, aber deutsche nich. Am ende
frau aussteigen. Ich höflich. Si böse.</p>
    <p>Ja und witz, so dis artikel obendreinige humoristische note.
Hotelwird zeig americaner gast zimmer. Und sag stolz: "Auf disem
bett hat schon Ghoehte geschlafen!" - "Makt nix, Si browken noor de
bedwesh wexeln und dee sak is erledigt!"</p>
    Ja, americaner, gell. Ich mein, immer si. Ich ruf noch Monika, si
erzäl, Göthä todesurteile unterschriben. O, schwere
vorwürfe. Naja, wat mutt dat mutt. Um meine recherche zu
komplementiren, hab ich
    </division><division type="page"><em>Spigel</em>
    gekauf, weil wenn man di
warheit lesen will, dann les man
    <em>Spigel</em>
    . Warheit in
tecnicolor.
    <p>
      Auf dem
      <em>spigel</em>
      is der gesuchte öffentlich befotot.
Kawwer, ganz vorn. Hoch tir, ich doch sagen. Ja also, kawwer von
      <em>Spigel</em>
      , danach gibs nur noch Nobel-Preis. Wir erfaren in
      <em>Spigel</em>
      alles möglich: von enkeln Bounty geklaut! Also
mit todesurteilen, OK, aber von kinder schoko-crisps gestolen? Dise
mann bestie!
    </p>
    <p>
      Ah, und ich merk mit vergnügen
      <em>Spigel</em>
      rechtschreibreform eingereit. Pfui, gell,
      <em>Spigel</em>
      , und damals
noch große gesten... keine kolaborazion! Aber wenn dann
chefchen komm nach hause, mut von hund mach kurze pause.
    </p>
    <p>Offen bleibt noch frage ob Ghöthä sitzend oder steend
gepinkelt hat. Das kann man aber bestimmt in manche
bulevarzeitungen erfaren. Ausserdem wir ham sowiso nich mer vil
zeit. Di leute wollen von mir immer sprachliche analyse. Wi schauts
mit Goethä aus im lichte der rechtschreibreform und des
ultradoitshen projektes? Ja, im lichte der rechtschreibreform
schauts schlecht aus. Weil leute jetz Hetzerei statt Hetzerey
schreiben sollen, Tor statt Thor. Das ist thöricht! Ich lasse
mir das nich gefallen! Ich will zurük zum stand von 1995, als
es noch Hetzerey und Thor hiß, damit wir noch unsern
Ghoethä lesen könn!</p>
    <p>Also ich promote momentan mein zweites projekt, wunschdeutsch,
das basis-demokratisches deutsch, das ich nach der abstimmung von
8000 zuschauern kreirt hab. Wunschdeutsch erspart eim das erlernen
von tausenden informazionen, aber es is noch von der alten wi der
neuen rechtschreibung kaum zu unterscheiden. Leider is diser
schnitt für di medien zu durchschnittlich. Für di
entertainment-branche braucht man natürlich den Mercedes unter
den reformprojekten: ultradoitsh, mein ganz persönliches
projekt. Hir di komplett version, geplant für das jar 2012:
Herr Ultradoitsh! Di büne gehört Inen!</p>
    <p><em><strong>Der Zaubalerling</strong></em></p>
    <p>Hat der alte hexenmaista</p>
    <p>Sich doch ainmal wekbegeben!</p>
    </division><division type="page"><p>Und nun sollen saine gaista</p>
    <p>Auch nach mainem willen leben!</p>
    Saine wort und werke
    <p>merkt ich und den brauch,</p>
    <p>und mit gaistessterke</p>
    <p>Tu ich wunda auch.</p>
    <p>Walle, walle</p>
    <p>Manche streke,</p>
    </division><division type="page"><p>Das zum zweke</p>
    <p>Wassa flisze</p>
    <p>Und mit raichem, follen swalle</p>
    <p>Zu dem bade sich ergisze!</p>
    <p>Man könnte auch ultradoitsh-U, das unseriöse
ultradoitsh, gebrauchen, aber dann reimt sich nix mer:</p>
    <p>Un nu komm, du ole besen,</p>
    <p>nem de slette lumpenhüllen!</p>
    </division><division type="page"><p>Du hat sho lang knett sain,</p>
    <p>nu erfüll mai will!</p>
    <p>Auf zwai baine ste,</p>
    <p>oben sai a kopp,</p>
    <p>ail nu un ge</p>
    <p>mit de wassatopf!</p>
    <p>Eine andre möglichkeit wär deuglish, das 2249, zu
Göhthäs 500. gebürsttag gesprochen wird. Man sit, zu
dem zeitpunkt wirkte di sprache entschiden globalisirter:</p>
    </division><division type="page"><p>Alle worte un sey werken</p>
    <p>hat i mi sofort gley merken,</p>
    <p>bissi magic bissi dre,</p>
    <p>werd milagro sho geshee.</p>
    <p>Ole besen, nur nich penne</p>
    <p>Bring mi wasser, mach shon henne</p>
    <p>An de arbeit, komm agite!</p>
    </division><division type="page"><p>Shaffe shaffe, sons gebs tritte!</p>
    <p>A, de wort mit de dis ding</p>
    <p>kann sein wider shui bai ling</p>
    <p>Wi kann i de zoy offswitchen</p>
    <p>Dat es bek ge zu de kitchen?</p>
    <p>'s hoer nit auf, is ganz shoen spidy,</p>
    <p>O du besen, komm verzi di!</p>
    </division><division type="page"><p>Einmal nur kurz activado</p>
    <p>Sho lauf du wi desperado!</p>
    <p>Will nit hören, nit pariren,</p>
    <p>nur de wasser transportiren,</p>
    <p>also gut, dann mit gewalt,</p>
    <p>shaust du aus bald zimly alt!</p>
    <p>Super trefft hai li shao dong</p>
    </division><division type="page"><p>Kann i atmen chi kao hong</p>
    <p>Mierda hombre! Es macht weiter</p>
    <p>Auf und ab, det wird no heiter!</p>
    <p>ach leute, das dauert hir zu lang! Wir machen ein zipp-up, ir
versteet den ganzen scheiss sowiso nich. Zipp-up is ein släng
unter uns fernsehleuten, richtig heisst es content compactization.
Dise hir is eine computercompactisirte version. Also statt 5
strofen a 14 zeilen, 1 strofe a 4 zeilen. Software made in Sri
Lanka.</p>
    <p>chef gen spaziren</p>
    <p>jung nich pariren</p>
    <p>jung shaisse baun</p>
    </division><division type="page"><p>chef komm un haun</p>
    <p><em><strong>Conclusio:</strong></em>
      Es gibt 32 möglichkeiten, den
namen Goehthä zu schreiben, abgesehn von der EU-variante wi im
wort "friseur" (Geuthä zum beispil), so wärens 48.
Ghoehthähs warer name war Götä, mit weichem G wi in
jurnalist. Seine eltern waren albaner.
    </p>
    <p><em><strong>Sententia:</strong></em>
      Der verurteilte bereute seine taten
nicht. Ganz im gegenteil, er sang weiter "I want my sisters, to put
them blisters...". Auf dem felde der architektur hat er absolut nix
beigetragen. 3 jare zuchthaus one frischfleisch! Nur mit jungem
gemüse!
    </p>
    <p>So, das waren di leiden des jungen Götle.</p>
    <em/>
    <!--Zé do
Rock is vor verdammt langer zeit in Brasilien geboren, hat nix
studirt, dafür di bücher "Fom Winde Ferfeelt" und "Ufo in
der Küche" (Gustav Kiepenheuer Verlag) geschriben. Er lebt
noch heute, meistens in München-->
    <!--Zé do
Rock is vor verdammt langer zeit in Brasilien geboren, hat nix
studirt, dafür di bücher "Fom Winde Ferfeelt" und "Ufo in
der Küche" (Gustav Kiepenheuer Verlag) geschriben. Er lebt
noch heute, meistens in München-->
  </division></body><teaser>
    <title>Götä find ich gut</title>
    <text>Jetz ganz neu: Leben und Werk des Dichters auf ultradoitsh von
Zé do Rock</text>
  </teaser>
</article>