<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<article>
  <head>
    <attribute name="doc_id" ns="http://namespaces.zeit.de/GAUSS/attributes">/2002/23/tagebuch_ecuador4</attribute>
    <attribute name="pkey" ns="http://namespaces.zeit.de/GAUSS/attributes">103334</attribute>
    <attribute name="path" ns="http://namespaces.zeit.de/GAUSS/attributes">/www/home/vip/vip/produktion/Zeit/WebSite/2002/23/Reisen/tagebuch_ecuador4.html</attribute>
    <attribute name="http" ns="http://namespaces.zeit.de/GAUSS/attributes">http://beta.zeit.de/Zeit/WebSite/2002/23/Reisen/tagebuch_ecuador4.html</attribute>
    <attribute name="author" ns="http://namespaces.zeit.de/GAUSS/attributes">Bernd Loppow
</attribute>
    <attribute name="created" ns="http://namespaces.zeit.de/GAUSS/attributes">2002-06-04 00:00:00.0</attribute>
    <attribute name="type" ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes">
	  print</attribute>
    <attribute name="name" ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes">Alao - ein Fest in den Anden</attribute>
    <attribute name="ressort" ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes">Reisen</attribute>
    <attribute name="volume" ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes">23</attribute>
    <attribute name="year" ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes">2002</attribute>
    <attribute name="page" ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes"/>
    <attribute name="date" ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes">4. Juni 2002</attribute>
    <attribute name="author" ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes"/>
    <attribute name="author" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">Bernd Loppow
</attribute>
    <attribute name="ressort" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">Reisen</attribute>
    <attribute name="title" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">Alao ? ein Fest in den Anden
</attribute>
    <attribute name="pagelabel" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">Reisen</attribute>
    <attribute name="type" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">article</attribute>
    <attribute name="last_editor" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/workflow">avdi</attribute>
    <attribute name="status" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/workflow">archiv</attribute>
    <references>
      <reference href="cms:/cms/work/SchwerpuZEIT-Projektreisen/Ecuador/Beschreibung.xml" type="internal"/>
    </references>
    <id>
      <uniqueid>1a74c17681edf3f59459e8aa7c2e24a8</uniqueid>
      <originalpath>archiv/2002/23/tagebuch_ecuador4.xml</originalpath>
    </id>
    <keywordset>
      <keyword intaxo="yes" source="auto">Bevölkerung</keyword>
      <keyword intaxo="yes" source="auto">Tourismus</keyword>
      <keyword intaxo="no" source="auto">Lebensbedingungen</keyword>
      <keyword intaxo="no" source="auto">Inseln</keyword>
      <keyword intaxo="no" source="auto">Portraits</keyword>
      <keyword intaxo="no" source="auto">Wandern</keyword>
      <keyword intaxo="no" source="auto">Teneriffa</keyword>
      <keyword intaxo="no" source="auto">Geschichte</keyword>
      <keyword intaxo="no" source="auto">Berge</keyword>
      <keyword intaxo="no" source="auto">Anaga-Massiv</keyword>
      <keyword intaxo="no" source="auto">Ureinwohner</keyword>
    </keywordset>
    <attribute xmlns:py="http://codespeak.net/lxml/objectify/pytype" name="uuid" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" py:pytype="str">{urn:uuid:24cb1e20-bd8c-4589-875f-9f40c6294c66}</attribute>
    <attribute name="date_first_released" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">2002-05-29T06:00:00+00:00</attribute>
    <attribute name="last-semantic-change" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">2002-05-29T06:00:00+00:00</attribute>
  <attribute xmlns:py="http://codespeak.net/lxml/objectify/pytype" py:pytype="str" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="access">registration</attribute></head>
  <body><supertitle>S O N N T A G,   2 8.   A P R I L   2002
</supertitle><title>Alao ? ein Fest in den Anden
</title><subtitle/><byline>Bernd Loppow
</byline>„Das musst Du Dir ansehen, der reine Wahnsinn.“ Stefan,
unser Lehrer aus Hoyerswerda mit dem langen blonden Zopf ist schon
frühmorgens völlig aus dem Häuschen. „Der Chimbo!“
Gegenüber der Straße schnell einen kleinen Feldweg entlang. Da
steht er tatsächlich. Der <division type="page"><em>Chimborazo</em>. Fast wolkenfrei, um
seine Eiskrone nur ein schmales weißes Band gewickelt. Ein
atemberaubender Anblick. Fast zum Greifen nah. In drei Tagen werden
wir dem Berg sehr nahe kommen. 
<p>Zunächst geht es jedoch in eine ganz andere Richtung. Wir
passieren <em>Riobamba</em> und halten im Örtchen <em>Licto</em>.
Sonntag ist Markttag. Auch hier türmen sich an den Ständen die
Produkte der regionalen Landwirtschaft: Äpfel, Mandarinen,
Kohlköpfe, Stände mit bunten gewebten Stoffen, gestrickten Mützen,
und Pullovern, Ponchos aus Lamawolle. Auch hier fast mehr Verkäufer
als Käufer.</p><p>Dann rumpelt der Bus weiter über schmaler werdende Serpentinen,
die Carlos meisterhaft überwindet. 200.000 Kilometer sitzt er
bereits hinter dem Steuer seines Gefährts. Die Hänge werden
steiler, der Weg schmiegt sich an den Berg, dann taucht plötzlich
eine Siedlung auf, gegenüber auf der anderen Seite des Flusses:
<em>Alao</em>. Wir werden erwartet. Aufgereiht am Straßenrand
Menschen, die uns lachend zuwinken.</p><p>Doch zunächst fahren wir durch den Ort hindurch. Etwas außerhalb
am Fluss sehen wir kleine dunkelgrüne Plastikhügel aus der Wiese
auftauchen: unser Lager, das Camilos Trekking-Crew von Campus für
uns errichtet hat. Über ein Dutzend Einzel- und Doppelzelte, ein
Küchenzelt und ein großes Aufenthaltszelt, in dem heißes Wasser,
Teebeutel, Kaffeepulver und Sandwiches für uns vorbereitet sind.
Wir stellen die Stühle draußen vors Zelt, denn inzwischen hat es
aufgehört zu regnen. Wie von Zauberhand wurde der Wolkenvorhang,
der uns die ersten Tage begleitet hat, zur Seite geschoben, die
Sonne taucht die Landschaft in bizarres Licht.</p><p>Unsere Blicke schweifen hinauf auf die Hügel Richtung Dorf, die
fast bis an die Spitze mit schwarzen, grünen, gelben Feldern
gemustert sind. Richtung Talschluss bedeckt noch dichter Wald die
Berge. Hier beginnt der <em>Sangay Nationalpark</em>, die
Naturschutzzone, die vor dem Raubbau durch die Landwirtschaft
geschützt ist. Irgendwo dort hinten muss sich auch der Eisgipfel
des Altar verstecken, des höchsten Vulkans der Gegend. Nach dem
Lunch räumen wir unsere Zelte ein. Zu Fuß geht es Richtung
<em>Alao</em>. Um 15 Uhr, so hatte man uns bedeutet, sollte es einen
„kleinen Empfang“ für unsere Gruppe geben. Denn das
Alao-Projekt ist einer der wichtigsten Programmpunkte auf unserer
„Bergvölker-Tour“.</p><p>Was uns dann erwarten sollte, widerspricht jeder
Vorstellungskraft: Alle Menschen des Tals, so scheint es, sind
zusammengeströmt, um die Besucher aus Deutschland und den
berühmtesten Bergsteiger der Welt zu begrüßen. Ungefähr 300 Indios
haben sich versammelt, ob Männer, Frauen oder Kinder, alle tragen
karminrote oder schwarze Ponchos und die schwarzen Hüte, die man
überall in Ecuador sieht. Alles drängt sich um den schmalen
Dorfplatz. Nur ein kleines Karree bleibt frei, wo man für uns 22
Klappstühle reserviert hat.</p><p>Dann beginnt ein Redemarathon: Der Bürgermeister, sein
Stellvertreter, der Vorsitzende der Trägervereinigung, die
Anführerin der Frauenvereinigung.....Nachdem Reinhold Messner für
uns alle einige Dankesworte gesagt hat, startet das Volksfest.
Mindestens 20 Varianten ecuadorianischer Volkstänze zur
scheppernden Hochlandmusik aus altertümlichen Boxen, vorgeführt von
den Erstklässlern, dem Kindergarten, halbwüchsigen
Gaucho-Imitationen mit riesigen Cowboyhüten, Fellhosen und
Blues-Brother-Sonnenbrillen. Im Tanz und mit Gebärdensprache
erzählen die Akteure Geschichten aus dem Tal, so wie es üblich war,
als es noch keine Fernsehantennen auf den Dächern und keine
Zeitungen gab. Und immer wieder werden die Gäste zum Mittanzen in
die Mitte geholt.</p><p>Leider holt uns das schlechte Wetter wieder ein und der
Dauerregen treibt uns ins Innere eines leer stehenden Klassenraums
der Schule. Marco Cevallos, ein Architekt und Bergführer aus Quito
und der Italiener Paolo Catelan aus Riobamba berichten über ihre
Arbeit im Alao-Projekt. Hier im Dorf arbeitet die einzige
Lastenträgergemeinschaft Ecuadors, die ähnlich den Sherpas in Nepal
traditionell das Expeditionsgepäck für Forscher und Touristen in
den angrenzenden <em>Sangay-Nationalpark</em> und unter die Gipfel
der umliegenden Vulkane <em>Sangay</em> und <em>Altar</em> tragen. Zwei
wichtige Ziele verfolgen Marco und Paolo mit der Alao-Stiftung: die
Verbesserung der Lebensbedingungen der Menschen und den
nachhaltigen Schutz der Pflanzen und Tiere des Nationalparks, die
von Abholzung, Bodenerosion durch verbotene Landwirtschaft und
Wilderei bedroht sind.. Mehr als 70 Prozent des Waldes Ecuadors
wurde in den vergangenen 30 Jahren gerodet – sei es für den
Export von Tropenholz, die Anlage von Rosenplantagen oder zur
Schaffung neuer Anbauflächen. Bereits vor 16 Jahren erkannte Marco
Cevallos, „dass der einzige Weg, den Park vor der Zerstörung
zu retten ist, den Menschen eine Perspektive zu geben“.</p></division><division type="page"><p>Da die Männer des Dorfes bereits seit Jahrzehnten ausländischen
Forschern deren schwere Lasten in den unwegsamen Bergdschungel
zwischen <em>Altar</em> und <em>Sangay</em> trugen, engagierte er
Antonio, den heutigen Chef der Trägervereinigung und dessen
Mitbewohner aus <em>Alao</em> auch für Trekkingtouren mit Touristen.
Bis zu 50 Kilo asten die kleinen Männer so die Berge hinauf –
für acht Dollar pro Tag, kein schlechter Tageslohn in Ecuador. Das
Trägerprojekt, so die Hoffnung der Initiatoren, soll die Keimzelle
sein für einen naturnahen, umweltverträglichen Tourismus in dieser
Gegend. Marco und Paolo träumen von einer kleinen Lodge im Ort und
davon, dass sich auch die Frauen mit dem Weben von Teppichen, dem
Stricken von Pullovern aus Lamawolle und der Herstellung anderen
Kunsthandwerks ein Zubrot zu den Erträgen der Landwirtschaft
verdienen können. Bisher fließt das Geld vor allem von außen.
Insbesondere Schweizer Besucher wie etwa die Kinderbuchautorin
Elizabeth Girardier, bei einem Besuch in <em>Alao</em> fasziniert von
dem Projekt und seinen Menschen, haben mit ihren Spendengeldern
bereits eine Schule für 450 Kinder errichten können und eine 7
Kilometer lange Trinkwasserleitung aus dem Nationalpark. Denn die
Brunnen im Tal sind für die Einheimischen Tabu. Sie liegen auf
umzäunten, saftigen Wiesen, die Großgrundbesitzern gehören weit
entfernt in <em>Riobamba</em> oder <em>Quito</em>.</p><p>Dauerhaft schaffen können es die Menschen von <em>Alao</em> aber
nur selbst. „Wenn Hilfe nur von außen kommt“, sagt
Reinhold Messner, „kostet das wie etwa in Grönland das
Selbstverständnis der Menschen“. Deshalb braucht <em>Alao</em>
ein Gut, das sich nach außen verkaufen lässt und das können derzeit
vor allem Trekkingtouren in den Nationalpark und auf die Berge
sein. Messner: „<em>Alao</em> kann nur überleben, wenn es sich
in den Tourismus einklinkt.“ Angesichts der Krisen in der
Nähe vieler klassischer Trekkingrouten (Nepal, Kaschmir, Tibet)
sieht er sogar „eine große Chance für den Bergtourismus in
Ecuador“.</p><p>Vor allem mit einem interessanten regionalen Angebot sieht er
eine Chance für die Indios im globalen Tourismusmarkt: „Ihre
regionale Kultur, verzahnt mit der lokalen Landwirtschaft und ihrem
lokalem Kunsthandwerk erlaubt ihnen jene Marktnischen zu besetzen,
die im weltweiten Tourismus nachhaltig Erfolg
versprechen.“</p><p>Dass landestypische Kultur faszinierend, manchmal aber auch
etwas gewöhnungsbedürftig sein kann, stellten wir dann beim
anschließenden Abendessen fest: Auf großem Platten serviert man uns
das Traditionsgericht der Indios – über dem Holzkohlefeuer
geröstete Meerschweinchen.</p><p><strong>Morgen in der nächsten Folge: Reiseteilnehmerin Petra Gralka
über die erste Nacht im Zelt und die erste Wanderung in die
Berge.</strong></p><p><a href="http://www.zeit.de/projektreise/ecuador/bilder1.html"><strong>»</strong> Die
Reise in Bildern</a></p><!--Anflug auf QuitoreisenFrühmorgens im Anflug auf Quito im Hintergrund der ChimborazoFoto: Jari KirvesojaAlaoreisenEin Fest fürs Volk; Fotos: Jari KirvesojaBernd LoppowreisenZEITREISEN-Projektleiter Bernd Loppow--></division></body>
  <teaser>
    <supertitle>S O N N T A G,   2 8.   A P R I L   2002
</supertitle>
    <title>Sonntag, 28. April 2002
</title>
    <text><em>Alao</em> ? ein Fest in den Anden
</text>
  </teaser>
  <indexteaser>
    <title>Alao ? ein Fest in den Anden
</title>
    <text><em>Alao</em> ? ein Fest in den Anden
</text>
  </indexteaser>
</article>