<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<article>
  <head>
    <attribute name="doc_id" ns="http://namespaces.zeit.de/GAUSS/attributes">/2002/09/200209_t-envisat</attribute>
    <attribute name="pkey" ns="http://namespaces.zeit.de/GAUSS/attributes">90209</attribute>
    <attribute name="path" ns="http://namespaces.zeit.de/GAUSS/attributes">/www/home/vip/vip/produktion/Zeit/WebSite/2002/09/Wissen/200209_t-envisat.html</attribute>
    <attribute name="http" ns="http://namespaces.zeit.de/GAUSS/attributes">http://beta.zeit.de/Zeit/WebSite/2002/09/Wissen/200209_t-envisat.html</attribute>
    <attribute name="author" ns="http://namespaces.zeit.de/GAUSS/attributes">Dirk Asendorpf
</attribute>
    <attribute name="created" ns="http://namespaces.zeit.de/GAUSS/attributes">2002-02-20 00:00:00.0</attribute>
    <attribute name="type" ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes">
	  print</attribute>
    <attribute name="name" ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes">Teurer Späher am Firmament</attribute>
    <attribute name="ressort" ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes">Wissen</attribute>
    <attribute name="volume" ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes">09</attribute>
    <attribute name="year" ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes">2002</attribute>
    <attribute name="page" ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes">35</attribute>
    <attribute name="date" ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes">2002-02-21</attribute>
    <attribute name="author" ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes">Dirk Asendorpf</attribute>
    <attribute name="author" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">Dirk Asendorpf
</attribute>
    <attribute name="ressort" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">Wissen</attribute>
    <attribute name="title" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">Teurer Späher am Firmament
</attribute>
    <attribute name="pagelabel" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">Wissen</attribute>
    <attribute name="type" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">article</attribute>
    <attribute name="last_editor" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/workflow">manthe</attribute>
    <attribute name="status" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/workflow">archiv</attribute>
    <references>
      <reference href="www.esa.int/export/esaCP/index.html" type="external"/>
      <reference href="www.sciamachy.de/" type="external"/>
      <reference href="www.iup.physik.uni-bremen.de/spacenight" type="external"/>
    </references>
    <id>
      <uniqueid>c17dadd609ad0a26584701065c45ba07</uniqueid>
      <originalpath>archiv/2002/09/200209_t-envisat.xml</originalpath>
    </id>
    <keywordset>
      <keyword intaxo="yes" source="auto">Natur und Technik</keyword>
      <keyword intaxo="yes" source="auto">Forschung</keyword>
      <keyword intaxo="yes" source="auto">Verkehr</keyword>
      <keyword intaxo="yes" source="auto">Transport und Verkehr</keyword>
      <keyword intaxo="yes" source="auto">Raumfahrt</keyword>
      <keyword intaxo="no" source="auto">Weltraum</keyword>
      <keyword intaxo="no" source="auto">Raumsonden</keyword>
      <keyword intaxo="no" source="auto">Kometen</keyword>
      <keyword intaxo="no" source="auto">Monde</keyword>
      <keyword intaxo="no" source="auto">Geowissenschaften</keyword>
      <keyword intaxo="no" source="auto">Erdinnere</keyword>
    </keywordset>
    <attribute xmlns:py="http://codespeak.net/lxml/objectify/pytype" name="uuid" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" py:pytype="str">{urn:uuid:ddb7c616-ec26-4fb5-8aa0-c8697a452be0}</attribute>
    <attribute name="date_first_released" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">2002-02-21T06:00:00+00:00</attribute>
    <attribute name="last-semantic-change" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">2002-02-21T06:00:00+00:00</attribute>
  <attribute xmlns:py="http://codespeak.net/lxml/objectify/pytype" py:pytype="str" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="access">registration</attribute></head>
  <body>
    <supertitle>W E L T R A U M T E C H N I K
</supertitle>
    <title>Teurer Späher am Firmament
</title>
    <subtitle>Der Umweltsatellit Envisat steht vor dem Start. Das Prachtstück
kostete zwei Milliarden Euro - und wird ein Unikum bleiben
</subtitle>
    <byline>Dirk Asendorpf</byline>
    <division type="page">
      <p/>
      <p>Foto
[M]:ESA/ZEIT-Grafik</p>
      <p><strong>Die Augen des Spähers</strong><br/><strong>1</strong><strong>ASAR:</strong> (Advanced Synthetic
Aperture Radar) schießt hochaufgelöste Radarbilder der
Erdoberfläche<br/><strong>2</strong><strong>RA-2:</strong> (Radar Altimeter 2)
liefert präzise Oberflächenprofile. Er kann sogar Windbewegungen
und Wellenhöhen erkennen<br/><strong>3</strong><strong>MERIS:</strong> (Medium Range
Imaging Spectrometer) registiert die Farbe der Ozeane, überwacht
etwa Fischereizonen und Küsten<br/><strong>4</strong><strong>DORIS:</strong> (Doppler
Orbitography and Radiopositioning Integrated by Satellite) verfolgt
die Dynamik der Erdkruste von Vulkanen, Gletscherbewegungen und
Erdrutschen<br/><strong>5</strong><strong>SCIAMACHY:</strong> (Scanning
Imaging Absorption Spectrometer for Atmospheric Chartography) misst
Treibhausgase in Atmosphäre und Troposphäre<br/><strong>6</strong><strong>AATSR:</strong> (Advanced Along
Track Scanning Radiometer) bestimmt die Temperatur der Erd- und
Meeresoberfläche und liefert Daten für die
Klimaforschung</p>
      <p>Der kostbare Roboter ruht in Goldfolie gehüllt in einem
luftdichten Reinraum des Weltraumbahnhofs im südamerikanischen
Kourou. <em>Envisat</em> wartet auf seinen großen Auftritt. In der
Nacht zum 1. März will die Europäische Weltraumorganisation Esa
diesen teuersten und größten Satelliten ihrer Geschichte in die
Erdumlaufbahn schießen: zwei Milliarden Euro wert, acht Tonnen
schwer, groß wie ein Sattelschlepper. Envisat soll die umfassendste
Datensammlung zur Umweltforschung liefern, von der Stratosphäre bis
zum Meeresgrund. Mehr als zehn Jahre lang wurde sein Start
vorbereitet.</p>
      <p>Zehn verschiedene Messinstrumente hat Envisat an Bord. Eines
davon namens Doris misst kleinste Erdverschiebungen von einem
Millimeter Höhe. Das könnte bevorstehende Vulkanausbrüche erkennen
helfen; oder ob Venedig bald wieder ins Wasser taucht. Ein
spezielles Radar (RA-2) soll den Meeresboden kartografieren, die
Eisdecke an den Polen vermessen, gewaltige Unterwasserwellen
erkennen sowie jenen Wellenrücken im Pazifik aufspüren, der alle
paar Jahre den El-Niño-Wetterkapriolen vorausgeht. Ein weiteres
Instrument (AATSR) misst die Oberflächentemperatur der Erde auf 0,3
Grad genau. Es entdeckt Waldbrände und informiert über die
Ausbreitung der irdischen Flora. Ferner trägt <em>Envisat</em> das
deutsch-niederländische Forschungsprojekt Sciamachy ins All<em>.</em>
Erstmals wollen die Forscher alle Treibhausgase in der Atmosphäre
messen und so die Prognosen der globalen Erwärmung verbessern.</p>
      <p>
        <em>Wächter fürs Kyoto-Protokoll?</em>
      </p>
      <p>"Ein Satellit, der die Welt verändern kann!", jubelt die
Presseabteilung der Esa. Endlich würden all die Daten verfügbar,
die Politiker benötigten, um das Klimaschutzprotokoll von Kyoto
durchzusetzen und seine Einhaltung zu kontrollieren. "Politiker und
Wissenschaftler sind schon ganz hungrig nach den Daten." Sciamachy
werde zudem für einen "wahren Durchbruch" im Verständnis des
Kohlenstoffkreislaufs auf der Erde sorgen.</p>
    </division>
    <division type="page">
      <p>Tatsächlich beeindruckt, was <em>Envisat</em> alles messen soll,
wenn er in 800 Kilometer Höhe um die Erde rast, einmal in 100
Minuten. Da sich die Umlaufbahn jedes Mal leicht verschiebt (sie
wird von Darmstadt aus gesteuert), haben die meisten Instrumente
schon nach drei Tagen die komplette Erdoberfläche vermessen. Ein
Teil der Daten geht rasch an Wetterdienste und Katastrophenhelfer.
Der Hauptdatenstrom brandet zunächst ins italienische Frascati,
wird dort aufbereitet und an Archivierungszentren in sechs
europäischen Ländern weitergeleitet. Dort können tausende
Wissenschaftler aus aller Welt die Daten zum Selbstkostenpreis
abrufen. Manche Aufnahmen will die Esa verkaufen, etwa von
Meeresoberflächen an Reedereien, die ihre Schiffe von Stürmen und
Packeis fernhalten möchten. Regionale Umweltwarnungen, etwa vor
starker UV-Strahlung oder giftigen Algenteppichen, die sich
Badestränden nähern, werden im Internet veröffentlicht.</p>
      <p>Die präzisen und vielfältigen Messungen von <em>Envisat</em>
sollen das komplexe Wechselspiel zwischen Luft, Land und Meer
besser durchschaubar machen. Das gilt insbesondere für den
Kohlenstoffkreislauf. Noch längst ist nicht verstanden, woher genau
all die Kohlenstoffverbindungen in der Atmosphäre stammen, was
dort, im Meer und auf der Erde mit ihnen passiert. Sicher ist
bisher nur, dass Kohlendioxid (CO2) aus der Verbrennung von Kohle,
Öl und Gas zum Treibhauseffekt beiträgt. Doch die exakte Messung
von CO2 ist in der Atmosphäre schwierig, da es sich über fast alle
Höhen verteilt. Erstmals soll Sciamachy den CO2-Gehalt der
Atmosphäre direkt vom Satelliten aus ermitteln, und zwar anhand der
Absorption, Reflektion und Streuung des Sonnenlichts in der Luft.
Hierfür muss die Optik von Sciamachy ständig tiefgekühlt werden -
einer der Gründe für die goldbedampfte Außenhaut von
<em>Envisat.</em></p>
      <p>Auf die politische Jubelstimmung der Esa reagieren beteiligte
Wissenschaftler jedoch äußerst zurückhaltend. "Das wird eher
Grundlagenforschung", sagt etwa der Bremer Physiker Michael
Buchwitz, der beim Sciamachy<em>-</em>Projekt für die Datenauswertung
zuständig ist. Ein Problem besteht darin, dass die Optik nur auf
der Sonnenseite der Erde funktioniert, der CO2-Haushalt der
Atmosphäre aber stark zwischen Tag und Nacht schwankt. Hinzu kommt,
dass aus den Rohdaten alle Störungen durch Wind, Wolken oder Staub
herausgerechnet werden müssen - ein aufwändiges Verfahren, das
seine Bewährungsprobe noch bestehen muss. Buchwitz warnt vor
übertriebenen Erwartungen: <em>"Envisat</em> wurde nicht gebaut, um
das Kyoto-Protokoll zu kontrollieren."</p>
      <p>
        <em>Kleine Satelliten wären besser</em>
      </p>
      <p>Dennoch erhoffen sich Umweltpolitiker viel von dem
Milliardenprojekt. Denn bisher beruhen die Debatten um den
Klimaschutz weitgehend auf staatlichen Statistiken über den
Verbrauch fossiler Brennstoffe. Daraus werden dann die
CO2-Emissionen errechnet. Seit Kyoto dürfen einige Staaten
bestimmte CO2-Mengen wieder von ihren Emissionen abziehen. Das
Treibhausgas wird - so die Theorie - in CO2-Senken gebunden, vor
allem in Wäldern. Ob Wälder und Meere mittelfristig jedoch
tatsächlich CO2 schlucken oder womöglich sogar neues produzieren,
ist heftig umstritten. Klären ließe sich die Frage nur durch
direkte Messungen über längere Zeit. Zumindest den Auftakt könnte
Sciamachy liefern.</p>
      <p>"Eine verlässliche globale CO2-Gesamtbilanz wäre wünschenswert",
sagt Franzjosef Schafhausen, der für das Bundesumweltministerium
die Verhandlungen um das Kyoto-Protokoll geführt hat. Allerdings
hält er eine klare Zuordnung der gemessenen CO2-Anteile über
einzelnen Ländern für unmöglich. Selbst wenn dies in ferner Zukunft
gelänge, würde das an den Verträgen und der darin verankerten
"völligen Überbewertung der russischen Wälder" als CO2-Schlucker
nichts mehr ändern. Ähnliches gilt für die USA, die zwar ein
Viertel des globalen CO2-Ausstoßes produzieren, sich aber den
Kyoto-Vereinbarungen verweigern. "Niemand bezweifelt den Nutzen
besserer Erkenntnisse", meint der Bremer Physiker Cornelius Noack,
"die Frage ist nur, ob Bush sich daran halten wird." Mit den
<em>Envisat-</em>Daten werde man ihn nicht beeindrucken.</p>
      <p>"In den USA werden hauptsächlich US-Projekte angeschaut", sagt
auch der Astrophysiker Thomas Kurosu, der am
Sciamachy<em>-</em>Projekt mitgearbeitet hat und vor einigen Jahren
an die Harvard University gewechselt ist. Wer drüben mit Daten des
europäischen <em>Envisat-</em>Programms arbeiten will, bekommt dafür
kein Forschungsgeld. Und wer die Daten aus Europa mit Ergebnissen
ähnlicher Nasa-Projekte verarbeiten will, hat ein Problem. "Die
Zahlen sind nicht kompatibel", klagt Kurosu. "Unzählige kleine
Ungereimtheiten" erschwerten die Arbeit sehr. Die dringend
notwendige Erforschung des Kohlenstoffkreislaufs über Jahrzehnte
hinweg setzt voraus, dass die Daten über die Lebensdauer einzelner
Satelliten hinaus vergleichbar bleiben. Die mangelhafte Kooperation
von Nasa und Esa verhindert das bisher.</p>
    </division>
    <division type="page">
      <p>Dieser wissenschaftliche Unsinn wird erst aus wirtschaftlicher
Perspektive verständlich. Schließlich konkurrieren die beiden
Weltraumagenturen mit den Daten ihrer Forschungssatelliten auf
einem Wachstumsmarkt. Börsenanalysten gehen davon aus, dass
Umweltinformationen, etwa Voraussagen über Ernteerträge, in einigen
Jahren so wertvoll sein werden wie der Zugang zur
Satellitennavigation. Esa und Nasa sollen künftig Einnahmen
erwirtschaften, doch dafür sind mehrere kleine Satelliten besser
geeignet als ein Großprojekt. Entsprechend hat die Esa ihren
"Envisat 1" still in <em>Envisat</em> umbenannt - einen derart großen
Nachfolger wird es nicht mehr geben.</p>
      <p>Auch die geplante Lebensdauer der Satelliten schürt Konflikte
zwischen Wissenschaft und Ökonomie. Raumfahrt bedeutet auch
milliardenschwere Industrieförderung, allein an der Konstruktion
von <em>Envisat</em> waren 50 Unternehmen beteiligt. Lukrativ ist ein
Satellit für die Industrie nur bis zum Start. Wissenschaftler
hingegen fordern möglichst langlebige Satelliten - weit über die
Herstellergarantie von fünf Jahren hinaus. "Das sechste Jahr ist
für uns viel wichtiger als das dritte", sagt der Bremer
Sciamachy<em>-</em>Entwickler Buchwitz, "denn wirklich zuverlässige
Messungen erfordern viel Erfahrung, und die wächst erst mit der
Zeit." Allein vier Monate wird es dauern, bis nach dem Start alle
Instrumente an Bord von <em>Envisat</em> voll funktionsfähig sind. Im
Dezember wollen sich die Forscher zu einem internationalen Workshop
treffen, um die Verlässlichkeit ihrer Daten zu diskutieren - auch
im Vergleich mit Messungen von der Erde aus.</p>
      <p>"Wir sind ja nur ein Mosaikstein im großen Puzzle", sagt
Buchwitz bescheiden. Dass beim Start etwas schief gehen könnte,
darüber will er lieber gar nicht nachdenken. Dabei hat beim letzten
Ariane-Flug ausgerechnet die in Bremen gebaute Oberstufe versagt.
Sollte <em>Envisat</em> im "tiefen, feuchten Orbit", sprich: Ozean,
landen, dann wären zwei Milliarden Euro unwiederbringlich verloren.
Denn anders als bei kleineren Satelliten gibt es von <em>Envisat</em>
nur das Original. Und das ist zwar in Goldfolie gekleidet, aber
nicht versichert.</p>
    
    
    <!--Envisat (teaser)wissen-->
  </division>
  </body>
  <teaser>
    <supertitle>W E L T R A U M T E C H N I K
</supertitle>
    <title>Teurer Späher am Firmament
</title>
    <text>Der Umweltsatellit Envisat steht vor dem Start. Das Prachtstück
kostete zwei Milliarden Euro - und wird ein Unikum bleiben
</text>
  </teaser>
  <indexteaser>
    <title>Teurer Späher am Firmament
</title>
    <text>Der Umweltsatellit Envisat steht vor dem Start. Das Prachtstück
kostete zwei Milliarden Euro - und wird ein Unikum bleiben
</text>
  </indexteaser>
</article>