<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
  <head>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="author">Aufgezeichnet Jürgen von Rutenberg Foto Peter Boettcher</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="copyrights">(c) DIE ZEIT 2000</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="type">article</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="pagelabel">Leben</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="ressort">Leben</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="name">200007.traum_cocker_</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="erscheint">2000-02-10</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="volume">7</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="year">2000</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="title">Ich habe einen Traum</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/workflow" name="status">imported</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes" name="type">
	  print</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes" name="name">Ich habe einen Traum</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes" name="ressort">Leben</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes" name="volume">7</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes" name="year">2000</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes" name="page"/>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes" name="date">2000-02-10</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/QPS/attributes" name="author">Aufgezeichnet Jürgen von Rutenberg Foto Peter Boettcher</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/ET/document" name="number">7</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/ET/document" name="year">2000</attribute>
    <id>
      <uniqueid>33d17d0b33a83bc6f1745bd825d52efa</uniqueid>
      <originalpath>archiv/2000/7/200007.traum_cocker_.xml</originalpath>
    </id>
  <references count="15"><reference source="auto" type="intern" year="2001" issue="47" publication="ZEIT" href="cms:/cms/work/2001/47/200147_titel_jagger.xml"><title>Ein Stein wird weise</title><description>Auch einer der größten Rockstars muss aufpassen, dass er seinen eigenen Kindern nicht peinlich wird. Auf seiner neuen Platte hat Mick Jagger sie vorsichtshalber gleich mitsingen lassen. Ein Gespräch mit dem Rolling Stone über Buddha, Jesus und die jungen Leute von heute</description></reference><reference source="auto" type="intern" year="2006" issue="02" publication="ZEIT" href="cms:/cms/work/2006/02/Traum_2fR__Williams_02"><title>Robbie Williams</title><description>»Mein Vater war jahrelang Stand-up-Comedian, vielleicht werde ich das eines Tages auch noch. Manchmal merke ich auf der Bühne, dass die Musik plötzlich stört, weil ich einfach nur mit dem Publikum reden will«</description></reference><reference source="auto" type="intern" year="2004" issue="37" publication="ZEIT" href="cms:/cms/work/2004/37/Traum_2fBj_9arg_37"><title>Björk</title><description>»Für mich ist jeder Mensch, wenn er singt, etwas Besonderes. Selbst wenn er im Fußballstadion &#8250;Olé, olé, olé!&#8249; ruft«</description></reference><reference source="auto" type="intern" year="2002" issue="48" publication="ZEIT" href="cms:/cms/work/2002/48/Traum_2fMoby"><title>Ich habe einen Traum</title><description>Moby, 37, gehört zu den erfolgreichsten und interessantesten Techno-Musikern weltweit. Als Ururgroßneffe des »Moby Dick«-Autors Herman Melville auf den bürgerlichen Namen Richard Melville Hall getauft, bekam er schon als Kind den Spitznamen Moby verpasst. Nach dem frühen Tod seines Vaters wuchs er in San Francisco und Connecticut auf, seine Musikerlaufbahn begann in lokalen Punkbands. In New York wurde er in den achtziger Jahren als DJ und Remixer berühmt. Von seinem Album »Play«, auf dem er archaische Blues-Gesänge mit House-Beats unterlegte, wurden mehr als acht Millionen Stück verkauft, von seiner aktuellen CD »18« allein in Deutschland bisher 150 000. Derzeit ist er auf zweijähriger Welttournee. Der oft etwas schüchtern wirkende Musiker ist praktizierender Christ, Veganer und Tierschützer. Zurzeit engagiert er sich unter anderem in einer von der EU initiierten Kampagne gegen das Rauchen</description></reference><reference source="auto" type="intern" year="2007" issue="23" publication="ZEIT" href="cms:/cms/work/2007/23/Courtney-Love"><title>Die harte Blonde</title><description>Rocksängerin Courtney Love über Drogenabstürze, Kurt Cobains Asche und ihr neues Leben in Hollywood.</description></reference><reference source="auto" type="intern" year="2000" issue="43" publication="ZEIT" href="cms:/cms/work/2000/43/200043_erinnern_ac-dc.xml"><title>Let There Be Rock!</title><description>AC/DC ist wieder da. Frontmann Angus Young über Brachialakkorde, seine Mutter   und die Backstreet Boys</description></reference><reference source="auto" type="intern" year="2004" issue="13" publication="ZEIT" href="cms:/cms/work/2004/13/Traum_2fCollins"><title>Ich habe einen Traum</title><description>Phil Collins, 53, Sänger, Schlagzeuger, Komponist, Produzent, Schauspieler, begann seine Karriere als Kinderstatist in dem Beatles-Film »A Hard Day&#8217;s Night«. Von 1970 an spielte bei der Rockband Genesis Schlagzeug und wurde Nachfolger des Sängers Peter Gabriel. In den achtziger Jahren begann er eine Solo-Karriere und zählt heute mit geschätzten 200 Millionen verkauften Platten zu den erfolgreichsten Stars der Popgeschichte. Hier träumt er davon, seinen Rückzug aus dem öffentlichen Leben fortzusetzen</description></reference><reference source="auto" type="intern" year="2007" issue="05" publication="ZEIT" href="cms:/cms/work/2007/05/Traum-Norah-Jones"><title>"Wie ein Fisch"</title><description>Die Sängerin und Komponistin Norah Jones träumt davon, unter die Oberfläche zu gleiten und in der Tiefe zu leben</description></reference><reference source="auto" type="intern" year="2005" issue="19" publication="ZEIT online" href="cms:/cms/work/2005/19/alberthammond"><title>Ein Superstar, den keiner kennt</title><description>Albert Hammond hat viele der bekanntesten Popsongs veröffentlicht und dabei mehr als 340 Millionen Platten verkauft. Nach 23 Jahren hat der Sänger und Songwriter ein eigenes Album herausgebracht und geht damit auf Tour. Ein Interview</description></reference><reference source="auto" type="intern" year="1999" issue="44" publication="ZEIT" href="cms:/cms/work/1999/44/199944.traum_iggy_pop.xml"><title>Ich habe einen Traum</title><description>Iggy Pop war schon Punkrocker, als der Irokesenschnitt noch nicht erfunden war. Auf der Bühne tritt er gewöhnlich mit nacktem Oberkörper auf. Der Amerikaner gilt als einer der einflussreichsten Rockmusiker.</description></reference><reference source="auto" type="intern" year="2005" issue="38" publication="ZEIT" href="cms:/cms/work/2005/38/Traum_2f_B_B__King"><title>Ich habe einen Traum</title><description>»Ich habe früher oft in Gefängnissen gespielt. In den USA werden viele Leute, die in Schwierigkeiten geraten, einfach weggeschlossen. Wenn ich in ein Gefängnis gehe, bedeutet das: Die Presse kommt mit«</description></reference><reference source="auto" type="intern" year="2004" issue="47" publication="ZEIT" href="cms:/cms/work/2004/47/Humpe_47"><title>»Ich bin pubertär«</title><description>Die Popsängerin Inga Humpe von der Band 2Raumwohnung über Jungsein mit 48 Jahren, Drogen und vorsätzliche Untreue</description></reference><reference source="auto" type="intern" year="1999" issue="37" publication="ZEIT" href="cms:/cms/work/1999/37/199937.gr._geschichte_q.xml"><title>»Mein Leben hört sich an wie eine Erfindung«</title><description>Ein Gespräch mit dem Sänger und Schauspieler Freddy Quinn über seine Zeit bei der Fremdenlegion, einen verpassten Welthit und die Geheimnisse seines Koffers</description></reference><reference source="auto" type="intern" year="1999" issue="37" publication="ZEIT" href="cms:/cms/work/zuender/2005/36/subkultur/dandy_warhols"><title>"Das Verbot aller Drogen schafft Gewalt"</title><description>Die "Dandy Warhols", Peter Holmstrom und Brent deBoer, sprechen über Jugend, Lieblingsdrogen und wie man tiefgehende Texte aufnimmt: Indem man Aggressionen vermeidet</description></reference><reference source="auto" type="intern" year="2001" issue="34" publication="ZEIT" href="cms:/cms/work/2001/34/200134_traum_oneal.xml"><title>Ich habe einen Traum</title><description>Der Basketballspieler Shaquille O'Neal, 29, ist einer der bestbezahlten Sportler der Welt. Nebenbei betätigt sich der 2,16 Meter große Centerspieler erfolgreich als Rapper: Mit mehr als zwei Millionen verkauften CDs gehört er auch im HipHop zur Profiliga</description></reference></references><keywordset>
	<keyword source="auto" intaxo="yes">Musik</keyword>
	<keyword source="auto" intaxo="yes">Szene</keyword>
	<keyword source="auto" intaxo="yes">Kultur</keyword>
	<keyword source="auto" intaxo="no">York</keyword>
	<keyword source="auto" intaxo="no">New</keyword>
	<keyword source="auto" intaxo="no">Jugendliche</keyword>
	<keyword source="auto" intaxo="no">Folk</keyword>
	<keyword source="auto" intaxo="no">Antifolk</keyword>
</keywordset></head>
  <body><title>Ich habe einen Traum</title><subtitle>Joe Cocker, 56, gehört seit über dreißig Jahren zu den ganz Großen der Musikszene. Mittlerweile legendär ist sein Auftritt beim Rockfestival von Woodstock. Joe Cocker träumt davon, gemeinsam mit den alten Blues-Helden zu singen</subtitle><byline>Aufgezeichnet Jürgen von Rutenberg Foto Peter Boettcher</byline><p>Ray Charles, mit dem würde ich zu gern mal eine Platte
aufnehmen. Ich bin schon mal in einer Fernsehsendung mit ihm
aufgetreten. Wir haben zusammen ein Duett gesungen, <em>You Are So
Beautiful.</em> Eine ganze Platte mit ihm, das wär's! Ich habe
Ray zuletzt vor drei Jahren gesehen. Da gab er mir seine
Telefonnummer und sagte: »Hey, Joe, lass uns mal was zusammen
machen.« Ich war danach wie ein kleiner Junge: Sobald ich zu
Hause war, rief ich ihn an - und sein Telefon klingelte und
klingelte und klingelte. Er ging nicht ran. Immer wieder habe ich
da angerufen, aber es ging nie jemand ran. Vielleicht klappt das
Ding mit Ray ja doch noch. Das wäre wirklich toll. Auf einer
Platte von John Lee Hooker war ich schon mal dabei. Ich hätte
auch gern mit jemandem wie Memphis Slim Musik gemacht. Oder einem
von den alten Blues-Helden. Wenn die Leute immer sagen, wir
Rockstars sind Legenden, dann lache ich nur. Diese alten
Blues-Leute, das sind die Legenden!</p><p>Jedes Mal, wenn ich ins Studio gehe, hoffe ich, dass die
nächste Platte leichter zu machen sein wird als die vorige,
mit all dem Wissen, das ich inzwischen angesammelt habe. Aber es
wird nie einfacher. Die Plattenfirma rät mir immer davon ab,
Balladen aufzunehmen, die bevorzugen immer die Sachen mit
treibenden Beats. Und ich streite mich mit denen nicht, denn ich
muss zugeben: Ich habe meine Intuition dafür verloren, was ein
Hit ist. Das delegiere ich also.</p>

Ich verlasse mich darauf, dass die Leute um mich herum mir gutes
Material schicken. David Bowie und solche Leute, die sind
sicherlich immer sehr streng mit ihrer Auswahl und wissen ganz
genau, in welcher Reihenfolge die Songs auf der Platte sein
müssen und was die Single wird und so. Ich sage immer zu den
Plattenfirmenleuten: »Wenn ihr von einem Song so
überzeugt seid, dann machen wir das eben so.« Mir geht
es nicht darum, mich mit jeder Platte selbst zu übertreffen.
Mit 55 bin ich froh, wenn ich überhaupt noch Musik machen
kann, die stark genug ist, bei den Leuten anzukommen. Nach jeder
Platte kommt dann eine 18-monatige Reise rund um die Welt. Das ist
jedes Mal eine Herausforderung, und jedes Mal hoffe ich, dass ich
sie bestehen kann.

<p>Ich lebe jetzt in Colorado, auf einer großen Farm. Vor
vier Jahren haben wir da ein großes Haus gebaut. Meine Frau
Pam war verantwortlich für das Bauen, als ich gerade wieder
auf Tour war. Als ich wiederkam, war das Haus da, das war magisch.
Sieht aus wie ein englischer Landsitz. Ich habe eine schöne
Bibliothek und einen Snooker-Tisch. Als wir da hinzogen, dachte
ich, es würde vielleicht etwas einsam werden in den Bergen von
Colorado. Aber es ist ganz anders gekommen. Der Gegend da geht es
wirtschaftlich nicht sehr gut. Der nächste Ort, Crawford, ist
ziemlich heruntergekommen.</p><p>Pam und ich haben einen Wohltätigkeitsverein
gegründet, die Cocker Kids Foundation. Die verteilt Stipendien
an Kinder aus der Gegend. Neulich hatten wir ein großes Fest
in unserem Garten, 3000 Leute waren da, es gab eine Versteigerung,
und ich habe drei Stunden lang Autogramme gegeben, was ich
normalerweise nicht gern tue. Wir haben mit diesem Gartenfest
42 000 Dollar für die Foundation aufgetrieben. Wir haben
ein Komitee, das die Kinder auswählt - da gibt's oft hitzige
Debatten darüber, welches Kind es am meisten verdient.</p><p>Wir sind da also überhaupt nicht abgeschnitten von der
Außenwelt. Wir sind ein Teil der Gemeinde - das war nie so
geplant, aber so ist es gekommen. In Crawford hat meine Frau eines
Tages dieses alte, leer stehende Gebäude gesehen und mich
gefragt, ob ich es ihr kaufen würde, es kostete 35 000
Dollar. Dann hat sie darin ein Restaurant eröffnet.</p><p>Manche hier in der Gegend mochten das nicht, was wir machten. Es
ist ein ziemlich armer Landstrich, es gibt viele Farmer, denen es
nicht so gut geht. Die sagten, ihr kommt hier mit eurem ganzen Geld
und baut dieses schicke Restaurant ... Dabei ist es gar nicht
schick, es ist ein ganz traditioneller Hamburger-Laden, nur
vielleicht etwas persönlicher als McDonald's. Die meisten
fanden es aber gut, haben uns aufgenommen in die Gemeinde. Unsere
Arbeit für die Community würde ich gern beibehalten. In
Colorado habe ich jetzt Wurzeln geschlagen. Ich kann mir nicht
vorstellen, irgendwo anders hinzuziehen.</p><p>Auf unserer Farm züchten wir afrikanische Watussikühe.
Das sind wunderschöne Kreaturen. Wir züchten sie nicht
zum Essen, sondern es sind so genannte <em>exotics.</em> Ein echtes
Verlustgeschäft. Wir haben eine Herde von 50 Tieren. Es gibt
da bestimmte Blutlinien, die meisten sind 80 Prozent rein. Wir
haben einige Rinder, die sehr wertvoll sind. Und es sieht lustig
aus - die Leute fahren vorbei und kratzen sich am Kopf: Was machen
diese afrikanischen Kühe hier in Colorado?</p>

Ich muss immer weiter rocken. Ich kann mich nicht einfach
zurücklehnen und nichts tun, denn ich habe nie Songs
geschrieben, bekomme also keine Tantiemen, auf denen ich mich
ausruhen könnte. Ich muss also arbeiten, um mir diesen
Lifestyle zu bewahren.

<p>Ich fühle: Gott hat mir diese Stimme gegeben mit einem
Grund. Damit ich rausgehe und sie mit anderen teile. In mancher
Hinsicht ist meine Stimme immer besser geworden. In früheren
Aufnahmen war ich ein bisschen zu frenetisch. Meine Stimme hat ein
bisschen mehr Timbre. Man verfeinert ständig seine Technik.
Deshalb hören diese alten Blues-Cats auch nie auf. Man
versucht, sein Handwerk immer weiter zu polieren. Wenn ich 60 bin,
werde ich es mir noch mal überlegen. Da werde ich mich fragen:
Soll ich das alles noch weiter treiben?</p><p>Wenn ich mit 60 aufhören sollte, würde mir bestimmt
nicht langweilig werden. Diesen Sommer war ich wieder viel angeln,
ich liebe das Forellenfischen, und wir haben hier so ziemlich das
beste Wasser in Colorado. Ich bin zelten gegangen, und ich reite
gern. Ich gärtnere auch gern, Tomaten und so. Es wäre
also sehr leicht für mich, in eine andere Welt, einen anderen
Rhythmus zu verfallen. Was ich nicht mag, ist die Jagdsaison hier
in der Gegend. Da kommen die Leute aus Alabama und Texas und wollen
einfach nur einen Hirsch abknallen, egal, wie. Das ist ziemlich
hässlich.</p><p>Immer wenn ich auf Tour gehe, denke ich nach sechs Monaten: Es
reicht jetzt. Und wenn wir dann auch in Australien waren: Das will
ich nicht mehr. Sechs Monate später ist es wieder anders: Da
will ich wieder ins Studio zurück, weil ich mich dann wieder
frage, ob ich es noch mal schaffen kann. Damit hat es auch zu tun.
Wenn ich mal fünf oder sechs Jahre aufhören würde,
wäre es schwer, wieder hochzuklettern. Und gerade weil die
Touren so anstrengend sind, weiß ich das Leben in der Natur
in Colorado umso mehr zu schätzen. Es ist schon ein ziemlich
ideales Leben, das ich habe.</p><p>Dass ich überhaupt so weit gekommen bin - das ist wie ein
Traum. Ich weiß manchmal gar nicht, was überhaupt noch
besser sein könnte. Manchmal verzweifle ich an der Menschheit.
Im Leben dreht sich fast alles ums Geld. Da hat sich nicht wirklich
viel verbessert. Und es gibt so viele von uns auf diesem Planeten -
ich frage mich, ob wir damit klarkommen. Die Global-Warming-Sache
scheint jetzt wirklich wahr zu werden. Ich hoffe, dass das alles
gut geht. Wo wir jetzt das Jahr 2000 haben, ist alles ein bisschen
seltsam. Ich habe gerade erst gelernt, EMail zu benutzen. Ich
brauche ungefähr eine Stunde, um eine Mail zu schreiben. Das
ist auch schon mein ganzer Kontakt mit der Computerrevolution. Da
habe ich ein bisschen Sorge, dass ich verloren gehe.</p><p>Einfach nur überleben, das ist mein Traum.</p><p>Aufgezeichnet von Jürgen von Rutenberg</p><p>
</p><!--»Wenn
die Leute immer sagen, wir Rockstars sind Legenden, dann lache ich
nur. Die alten Blues-Leute, das sind die
Legenden!«--><!--»Wenn
die Leute immer sagen, wir Rockstars sind Legenden, dann lache ich
nur. Die alten Blues-Leute, das sind die
Legenden!«--></body>
  <teaser>
    <title>Ich habe einen Traum</title>
    <text>Joe Cocker, 56, gehört seit über dreißig Jahren zu
den ganz Großen der Musikszene. Er träumt davon,
gemeinsam mit den alten Blues-Helden zu singen
</text>
  </teaser>
</article>
