<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<article>
  <head>
    <attribute name="author" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">Daniel Tamberg</attribute>
    <attribute name="copyrights" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">(c) DIE ZEIT 1999</attribute>
    <attribute name="pagelabel" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">Wissen</attribute>
    <attribute name="ressort" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">Wissen</attribute>
    <attribute name="name" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">199908.gruenderwettbewe</attribute>
    <attribute name="volume" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">08</attribute>
    <attribute name="year" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">1999</attribute>
    <attribute name="title" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">Ich gründe eine Firma</attribute>
    <attribute name="status" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/workflow">imported</attribute>
    <attribute name="ressort" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/print">Computer &amp; Medien</attribute>
    <references count="3">
      <reference href="http://xml.zeit.de/2000/23/200023.ce-pleite3_.xml" issue="23" publication="ZEIT" source="auto" type="intern" year="2000">
        <title>Fehlstart mit Happy End</title>
        <description>Nur zwei von zehn Internet-Start-ups gehen los wie eine Rakete. Manchmal braucht eine gute Geschäftsidee mehrere Anläufe</description>
      </reference>
      <reference href="http://xml.zeit.de/1999/46/199946.c-business_.xml" issue="46" publication="ZEIT" source="auto" type="intern" year="1999">
        <title>Idee trifft Geld</title>
        <description>Auf Schloss Elmau kamen Existenzgründer mit erfahrenen Wirtschaftsleuten zusammen</description>
      </reference>
      <reference href="http://xml.zeit.de/2000/41/200041_internet-pleitie.xml" issue="41" publication="ZEIT" source="auto" type="intern" year="2000">
        <title>Aus der Traum</title>
        <description>Als eines der ersten Unternehmen im Internet ist die Direktkauf AG gescheitert - ein exemplarischer Fall</description>
      </reference>
    </references>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="date_first_released">1999-02-18T12:00:00Z</attribute>
  <attribute xmlns:py="http://codespeak.net/lxml/objectify/pytype" py:pytype="str" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="access">registration</attribute></head>
  <body>
    <title>Ich gründe eine Firma</title>
    <subtitle>Gute Idee gehabt, Wettbewerb gewonnen, Job aufgegeben - nun arbeitslos</subtitle>
    <byline>Daniel Tamberg</byline>
    <p>Am Anfang stand ein Traum. Wäre das nicht schön:
Arbeitsplätze zu schaffen, statt immer wieder Arbeit zu
suchen? Eine Zukunftsbranche zu gestalten als einer dieser jungen
Hoffnungsträger, von denen Bundespräsident Herzog vor
knapp zwei Jahren in seiner Ruck-Rede sprach? Eineinhalb Jahre habe
ich jetzt versucht, mit staatlicher Unterstützung diesen Traum
zu verwirklichen - Zeit für einen Rückblick.</p>
    <p>Es war im August 1997, als mir die Ausschreibung eines
Wettbewerbs des Bundeswissenschaftsministeriums für
Unternehmensgründer im Bereich Multimedia in die Finger kam.
Zwar hatte ich damals gerade einen Job, ich war Redakteur einer
Internet-Zeitschrift. Dennoch konnte ich nicht widerstehen und
formulierte ein kurzes Konzept. Es ging um eine neue zeit- und
personalsparende Basistechnologie für Online-Spiele. Diese
Technik sollte es möglich machen, schneller und billiger neue
Spiele für die Gemeinde der Internet-User zu entwickeln und so
diesen noch jungen Wachstumsmarkt zu erobern.</p>
    Zwar verfügte ich zu diesem Zeitpunkt über tolle
On-line-Spiele-Ideen, hatte aber von der Branche keine Ahnung.
Daran, im Erfolgsfall tatsächlich ein Unternehmen zu
gründen, dachte ich auch nicht ernsthaft - allein die
geschätzten Startkosten ließen den Gedanken an die
Verwirklichung des Projekts schon als flüchtigen Tagtraum
erscheinen. Für die besten 20 Konzepte waren jeweils 20 000
Mark ausgeschrieben, als Startkapital ein lächerlicher Betrag.
So dachte ich eher an einen ausgedehnten Urlaub.
    <p>Betreut wurde der Wettbewerb von einer Institution mit dem
einprägsamen Namen VDI/VDE-IT, der sich aus den Kürzeln
ihrer Gründer zusammensetzt: des Vereins Deutscher Ingenieure
und des Verbandes der Elektrotechnik Elektronik
Informationstechnik. Dieser VDI/VDE-IT rief mich im Frühjahr
98 an: "Herzlichen Glückwunsch, Ihr Konzept ist unter den
ersten 20 von über 1400 gelandet." Hurra!</p>
    <p>Die Preisverleihung fand im März vergangenen Jahres in Bonn
statt, durch den damaligen Bundeswissenschaftssminister
Rüttgers persönlich. In einem kleinen Konferenzraum in
der bayerischen Landesvertretung pferchten sich weit über 100
Leute zusammen; die Preisträger, die als letzte den Raum
betraten, mußten sich über mehrere Stunden im Mittelgang
zusammendrängen. Fast konnte man den Eindruck gewinnen, der
VDI/VDE-IT, nach eigenen Angaben "erstes Technologiezentrum der
Bundesrepublik", sei mit der Durchführung des Wettbewerbs ein
wenig überfordert.</p>
    <p>Es moderierte ein Ministerialbeamter, der sich mehrfach
vergeblich mühte, die Titel der ausgezeichneten Beiträge
vorzulesen. Dafür streute er bisweilen ein "Un dafüa
bekommse nu zwannsischtausend Maak!?" ein. Die Siegerurkunde war
allerdings recht eindrucksvoll.</p>
    <p>Der Gewinn warf nicht nur die Frage nach seiner Verwendung auf,
sondern auch die, ob ich in die nächste Runde gehen sollte.
Die Organisatoren des Wettbewerbs bedienten sich einer
Salamitaktik, um möglichst viele Gründer zur Umsetzung
ihrer Konzepte zu bewegen. 40000 Mark winkten jenen
Preisträgern, die einen Geschäftsplan ausarbeiten und ein
entsprechendes Unternehmen gründen würden.</p>
    <p>Leider verstanden meine Frau und ich von der Erstellung eines
Geschäftsplans nur wenig. Uns halfen Freunde, die sich gerade
als Unternehmensberater etablierten. Aus dem Internet beschafften
wir uns Anleitungen, Musterplangliederungen und Mustertabellen
für die Zahlenwerke. 20 bis 30 Stunden pro Woche investierte
ich in den Geschäftsplan: Beratungssitzungen,
Technologiebeschreibung, Marktrecherche, Strategieanalysen,
Teamsuche, Personaleinsatzplanung, Kostenkalkulation und
Umsatzprognosen sorgten dafür, daß ich vom Frühjahr
kaum etwas mitbekam.</p>
    Dafür erwarb ich umfassende Kenntnis des Online-Spiele-Marktes
und der Risikokapitalszene, die ich als Geldquelle anzuzapfen
hoffte. Mit fortschreitender Aus- und Überarbeitung begannen
wir sogar, an das Potential der Idee zu glauben. Zugleich wurden
unsere Personal- und Umsatzprognosen immer optimistischer. Nach
vier Jahren sollten nun bei einem anfänglichen
Investitionsbedarf von 4,5 Millionen Mark um die 240 Angestellte
einen Umsatz von etwa 60 Millionen Mark erzielen
    <em>.</em>
    <p>Anfang Mai trudelte vom VDI/VDE-IT eine zweiseitige
Mustergliederung als Hilfestellung für den Geschäftsplan
ein. Ein Witz, denn wer bis zu diesem Zeitpunkt seinen Plan nicht
wenigstens fast fertig hatte, würde ihn bis zum Abgabetermin
am 3. Juni kaum vollenden können. Wer rechtzeitig angefangen
hatte, für den war der Wisch inzwischen natürlich
ebenfalls wertlos.</p>
    <p>Ende Mai wurde eine Zusammenfassung des Geschäftsplanes als
Grundlage einer telefonischen Beratung angefordert. In meinem Fall
scheint man dies sogenannte "Coaching" seitens des VDI/VDE-IT
allerdings für entbehrlich gehalten zu haben. Auf eine
Nachfrage beim zuständigen Mitarbeiter bekam ich die lapidare
Antwort, er habe gerade zuviel zu tun. Eine andere Teilnehmerin
erzählte später, sie habe gegen Bezahlung ein
umfassenderes Beratungsangebot des VDI/VDE-IT angenommen, ohne
nennenswerten Nutzen daraus zu ziehen.</p>
    <p>Nun hätte man sicher auch einen mageren Plan abgeben und
das Geld einstreichen können. Aber es winkte eine weitere
Salamischeibe in Form eines Sonderpreises von 15000 Mark plus
Telefonanlage für den "besten Geschäftsplan". Diese
Auszeichnung sollte im Rahmen eines Investment-Forums vergeben
werden, bei dem die angehenden Gründer ihre Ideen einem
größeren Kreis von Kapitalgebern präsentieren
konnten - es gab also reichlich Gründe, sich richtig ins Zeug
zu legen. Das taten wir auch und reichten einen Plan ein, von dem
wir glaubten, daß er gute Chancen auf den Sonderpreis
hätte.</p>
    <p>
      <em>Die besten Ideen sollten den Kapitaleignern präsentiert
werden</em>
    </p>
    <p>Am 23. Juni fand in Bonn das Investmentforum statt. Zehn
Gründer waren auserwählt worden, ihre Idee in einer
"regulären" Präsentation von jeweils 15 Minuten
vorzustellen; die anderen mußten sich mit einer
dreiminütigen Kurzpräsentation begnügen. Im
schnieken Gebäude der Deutschen Ausgleichsbank lief die
Crème der deutschen Investorenszene auf. Moderator war
wieder der Ministerialbeamte, den ich schon von der Preisverleihung
kannte. Mit meinem Vortrag muß ich den Nerv der Kapitalgeber
getroffen haben, jedenfalls wurde ich sofort zu Gesprächen mit
einigen der größten Beteiligungsgesellschaften
eingeladen. Daß diese noch während der laufenden
Veranstaltung in separaten Räumlichkeiten stattfinden konnten,
war für mich natürlich gut; für die anderen
Gründer vermutlich weniger: Die letzten müssen vor einem
halbleeren Saal gesprochen haben.</p>
    <p>Abschließend wurde der Sonderpreis der Sponsoren vergeben.
Ich hatte keine Chance. Warum? Weil, wie sich im Gespräch mit
einem der Juroren herausstellte, nicht der beste
Geschäftsplan, sondern die aussichtsreichste Gründung
prämiert wurde. Die Sieger hatten ihren Geschäftsplan
schon vor der ersten Wettbewerbsrunde fertiggestellt und standen
längst mit Geldgebern in Verhandlungen - unser Wettkampf war
offenbar angelegt wie ein Literaturwettbewerb, bei dem schon
längst veröffentlichte Werke eingereicht werden
dürfen. Immerhin waren die Gewinner sympathische Leute mit
einer guten Idee.</p>
    <p>Epilog: Nach hoffnungsvollem Verhandlungsbeginn mit einigen der
Kapitalgeber kündigte ich zum Oktober meinen Job und
konzentrierte mich auf die Gründungsvorbereitungen. Bald hatte
ich ein komplettes Team zusammengetrommelt. Leider stellte sich
heraus, daß der Online-Spiele-Markt den meisten Investoren
wenig Vertrauen in die Chancen eines Neueinsteigers
vermittelte.</p>
    <p>So bin ich jetzt, mehr als ein Jahr nach der Ausschreibung, als
einer von zwanzig Preisträgern aus über 1400
Wettbewerbern und einer von vielleicht vier der zehn
"regulären" Teilnehmer des Investment-Forums, die das
Interesse der Kapitalgeber wenigstens vorübergehend auf sich
ziehen konnten, als jemand, der auf einem leergefegten
Informatikermarkt in nur vier Wochen fünf Topentwickler plus
Begleitmannschaft zusammenziehen konnte und dem nur noch schlappe
zwei Millionen Mark gefehlt hätten, um sofort loszulegen,
wieder auf Arbeitssuche.</p>
    <p>Und die anderen Teilnehmer? Neun von ihnen habe ich erreicht;
mehr als die Hälfte ist inzwischen selbständig. Von den
übrigen sind einige immerhin weiter damit beschäftigt,
neben dem normalen Job ihre Unternehmen zu gründen.</p>
    <p/>
  </body>
  <teaser>
    <title>Ich gründe eine Firma</title>
    <text>Gute Idee gehabt, Wettbewerb gewonnen, Job aufgegeben - nun
arbeitslos</text>
  </teaser>
</article>